[17/7] FT﹕非洲豬瘟殃及中國小型養豬戶

非洲豬瘟殃及中國小型養豬戶

去年夏天，中國東部的樟嶴村充滿了生機，1300頭豬的叫聲此起彼伏，但在今年非洲豬瘟爆發後，這裡的豬全部被撲殺，豬圈悄無聲息。

樟嶴坐落在浙江省鬱鬱蔥蔥的丘陵地帶，這裡只是社區遭受這種毀滅性疾病襲擊的一個例子。過去一年，中國各地爆發了豬瘟疫情，導致生豬數量較過去的3.6億頭減少了三分之一。中國是世界上最大的生豬養殖和豬肉消費國。

樟嶴小型養殖戶的問題在全國各地隨處可見，大規模撲殺加速了中國1280億美元豬肉產業轉向由企業集團經營大型工業化農場的的格局。

村長萬昌南（音譯）指著一個可容納3000頭豬的場地說：「我們想知道什麼時候能恢復養豬。如果我們不養豬，所有這些設施就沒用了。」

這種轉變也引發了人們對幾個世紀以來中國大部分地區農村生活傳統的質疑——漢字「家」就是由「豬」加上頭上的「屋頂」構成的。

「過去家家戶戶都養豬。那是在沒有其他收入來源的時候，」該村黨支部書記張輝志（音譯）說。

隨著年輕人到城市打工以及從事農村地區興起的服務業工作，而不是在農場工作，樟嶴村的生豬數量幾十年來不斷下降。2014年，政府發起了一項旨在關閉數十萬小型豬場以減少農村污染的運動，這也迫使村民將生豬集中到一個新的設施進行養殖。

這些趨勢使得50頭生豬以下的中國養殖場的數量從10年前的8000萬個減少到不到4000萬個。相比之下，根據政府數據，同期擁有5萬頭生豬以上的商業養殖場數量從50個增加到300多個。

諮詢公司搜豬網(Soozhu)的分析師馮永輝表示，「許多中小養殖戶退出了市場，這可能為大型養殖場留下巨大的市場空間。」

投資者似乎認同這一看法。在深圳上市的中國最大豬肉生產商、在上季度屠宰了600萬頭豬的溫氏集團(Wens Group)，股價在過去一年上漲62%。

全國第二大生產企業牧原食品(Muyuan foods)的股價同期幾乎翻了一倍，而屠宰了470萬頭豬的雙匯(Shuanghui)報告上季度利潤增加。

預計那些沒有爆發豬瘟疫情的養殖場將實現較高的利潤，預計到今年底，豬肉價格將是2018年底的兩倍。

段珂（音譯）在距離樟嶴一小時車程的地方經營著一個有著數千頭豬的農場。他說道：「只要你的豬場能夠生存下來，豬能夠被屠宰，你的生意就肯定比以前更有賺頭。」

他預測，小規模的養殖場不太可能如此幸運。他說：「較小的養殖場將沒有資金再投資。即使他們有錢，他們也不敢在找到有效疫苗前投資。」

中國政府的援助也向大型豬肉企業傾斜。今年，中國農業農村部(Ministry of Agriculture and Rural Affairs)要求銀行向此類企業提供信貸額度，並向擁有5000頭以上生豬的養殖場發放低息貸款。

大型集團正在繼續建設養殖場，俄羅斯農業集團(RusAgro)上月宣布投資50億美元在中國東部實施一個大型養豬項目。

然而，中國經紀商東正(Dongzheng)的分析師李沫宇（音譯）表示，今年豬肉產量將從2018年的5400萬噸下降至3800萬噸。

價格上漲將給中國消費者帶來一些痛苦，但很少有人預計價格飆升會引發社會不安定。近幾十年來，中國消費者變得更加富裕，這意味著如今他們平均將不到30%的收入用於購買食品。

豬肉價格上漲也可能受到控制，因為中國可以轉向進口。5月中國豬肉進口量同比增加60%以上，達到逾18.7萬噸。

但對於樟嶴的農民來說，幾乎沒有理由感到樂觀，即使他們被撲殺的生豬通常會按照市場價格獲得補償。張輝志說，那些養豬的人將被迫「呆在家裡或者找一些兼職的農業工作。他們可以種西瓜」。